港歷史研究者：台灣做好保國衛台 就是幫助香港

港歷史研究者：台灣做好保國衛台 就是幫助香港

最新更新：2019/12/14 16:43

香港本土派歷史研究者徐承恩（圖）認為，台灣如果真的要幫助香港，就是要做好「保國衛台」。中央社記者繆宗翰攝 108年12月14日

（中央社記者繆宗翰台北14日電）香港本土歷史研究者徐承恩今天表示，台、港自古以來面對中國殖民狂潮，過去仰賴的逃避與投誠方式，如今不再適用，只能仰賴「自我管治」，在東亞沿海走廊組成「自由共同體」。

因此他強調，台灣如果真的要幫助香港，就是要做好「保國衛台」，「香港爭民主、台灣捍自主」。

徐承恩是一名香港醫師，同時也是著名的本土派民間史學家，2014年曾出版「城邦舊事：十二本書看香港本土史」一書；2017年則在台出版「香港 鬱躁的家邦」，爬梳從秦帝國到雨傘運動結束的香港通史。

他下午在台北舉辦「思索家邦：中國殖民主義狂潮下的香港」新書分享會，從歷史角度講述在東亞一帶的小國，如何逃避「華夏帝國」－中國的管治。

徐承恩表示，自古以來，東亞沿海走廊一帶都面對著華夏帝國的侵略，過去可以仰賴地理屏障、移民等方式逃避，或利用帝國幅員廣闊「天高皇帝遠」的制度漏洞，以「投誠」的形式保有自主，但同時享有帝國「油水」。

他認為，正是這樣的歷史脈絡，台灣、香港才會有這麼多人如此容易接受中國的「統戰」。

但徐承恩認為，隨著科技進步，過去的逃避方式不再能發揮作用。中國利用便捷的交通、強大的數位科技，「監控著帝國裡的每一個成員」，全面管治也使得「投誠」不再能保有「自主」。

他表示，如今台灣與香港只能凝聚公民意識，一致對抗帝國。「香港從『反送中』走到『五大訴求，缺一不可』，強調的都是『主權在民』，也就是港人所說的『還權於民』」，「主權從來不屬於（香港特首）林鄭月娥，也不屬於中國」。

徐承恩指出，近來台港之間爆發關於是否以「難民法」援助香港抗爭者的爭議，「事實上，台灣要幫助香港，最重要的就是幫助自己、保國衛台」，「香港爭民主、台灣捍自主」。

他認為，不僅是香港、台灣，在東亞走廊上各個小國都應該這樣做，並出於捍衛自由民主去合作，組成「東亞自由共同體」，共同對抗東亞地區的帝國，這是為了東亞沿海走廊與世界爭民主。「不僅是『光復香港，時代革命』，而是『光復東亞，時代革命』」。（編輯：陳家倫）1081214

徐承恩（圖）是一名香港醫師，同時也是著名的本土派民間史學家。中央社記者繆宗翰攝 108年12月14日

從醫生到民間史家 徐承恩的香港歷史書寫

精華簡文從醫生到民間史家 徐承恩的香港歷史書寫
圖片來源：楊閔

從醫生到民間史家 徐承恩的香港歷史書寫
Web Only 文 林怡廷Amber 2017-04-28

白天當醫生，晚上寫書，香港民間史家徐承恩決定從歷史眼光來探究香港的現實問題，他在兩個互不交集的身份中，找到「自己歷史自己寫」的書寫位置。

徐承恩，這位39歲的香港醫生一天是這樣過的。

他每天晚上11點從一家私營的連鎖診所下班，運動後回家，晚飯時刻已是半夜二、三點。他一邊吃飯一邊看書，接著寫書到凌晨五、六點入睡，下午一、二點起來，準備4點上班。

有點害羞的徐承恩是位民間史家。他靠多年的自修和自律，在2015年寫成一本從秦帝國貫穿到雨傘運動結束的香港通史。近日，他增補了2014年雨傘運動結束後的急劇變化，在台灣重新出版這本近600頁的《香港 鬱躁的家邦》。

「在台灣出版，我決定更大膽一點，」徐承恩在增補的新版中，更加明確以香港本土為主體寫史的立場：

現在香港的情況真的很壞，我已不指望這本書在港出版。台灣是華文圈僅剩的珍貴空間。

徐承恩指的是這兩年香港的政治環境，特別是銅鑼灣書店事件，已讓香港出版圈出現寒蟬效應。

民主運動伴隨著本土意識抬頭
是什麼原因，讓一個香港史的業餘研究者興起「自己歷史自己寫」的念頭？從醫生到素人史家，徐承恩的心路轉折和香港的時局變化息息相關。

2002年徐承恩從中大醫學院畢業，2004年開始做私家醫生，同時期的香港，在中英主權移交後短短幾年出現明顯變化。2003年七一遊行，有50萬人上街反對23條立法，香港人感受到北京介入管治的壓力，也讓徐承恩更心繫和工作無關的領域政治學、社會學。工作一年後，他決定回中大進修，拿到社會學和哲學碩士。

08年北京奧運引發中國高漲的國族主義，讓徐承恩開始思考「中國的國族主義是否民主互相矛盾？」他從美國著名左翼社會學家 C Wright Mills的《權力菁英（Power Elite）》一書得到啟發，一心想轉入學術領域，研究香港政治菁英如何形塑香港今日樣貌，09年他如願申請到英國攻讀政治學博士，卻在一個月後逃回香港。

「當時在陌生的環境，看著積蓄有出無進，我開始認真思考，真的要靠學術吃飯嗎？喜歡研究是一回事，但以學術維生是另一回事，」徐承恩說。

從英國回港後，徐承恩經歷那幾年頻繁的社會運動。2010年反高鐵、2012年反國教，再加上CEPA簽訂後，大量湧入的自由行陸客引發中港矛盾，讓香港社會醞釀出一股本土意識。2012年梁振英上台之時，徐承恩和兩個朋友合著《菁英惡鬥：香港官商霸權興衰史》，研究香港商界、政界和NGO圈的社會網絡和影響力。但很快他就發現，只從菁英的社會網絡來解釋香港結構問題是不夠的，而將眼光轉向歷史。

香港本土為主體的歷史書寫
香港與台灣有著類似的歷程，民主化和本土化總是形影不離。民主實踐需要疆界，誰是香港人？誰可以決定香港的命運？近年身份認同成了香港社會熱議的話題，民間也興起一股探求本土歷史的意識，而歷史正是牽涉到一個共同體的記憶詮釋。

2011年，當時的嶺南大學助理教授陳雲出版「香港城邦論」，打開許多香港人的認同想像。徐承恩雖不認同陳雲的排外言論，以及《城邦論》提出香港以「華夏遺民」建立城邦的主張，但依然深受啟發。他立下心願，要以更寬廣的視野來講述香港本土的故事。

然而，一個沒有受過歷史學訓練的素人，要如何寫「史」？徐承恩先大量閱讀香港史相關研究，作為知識儲備。他爬梳十二本重要的英文香港史著作，2013年寫成讀書筆記《城邦舊事：十二本書看香港本土史》，希望將這些重要的學術研究和英文著作普及化。

他同時發現，無論是西方學者從英國殖民研究角度，認為香港歷史始於英國1841年開埠；或中國學者習慣將香港歷史當成中國一部份，而忽略自古嶺南百越族異於中原的歷史，唯獨以香港為主體的歷史敘事是缺漏的。

徐承恩參考許多研究，決定提出香港過去是「海洋民族」的出發，發展出一套自己的觀點，「我的方法是土法煉鋼，可能不是正規的歷史寫作，更像是政治社會學的分析，」徐承恩坦承，但正是沒有學術的侷限，讓他可以更大膽、自由探索。

學術逃兵在民間找到本土研究空間
徐承恩也發現，香港的本土研究能量，已經不再學院，而在民間。

香港的大學評鑑制度將國際化作為重要指標，大學喜歡聘用西方學者，或廣收中國學者和中國學生達到國際化評分。但他觀察，許多西方學者或中國學者把香港當棲息地做中國研究，而香港學者也必須寫外國人有興趣的主題才有機會刊登在國際期刊，這樣的生態讓香港研究在學院更為邊緣。

如果我當時走學術這條路，在分工專業化的學術生態中，也不能寫出大範圍的通史，我未來還想寫東亞的比較歷史。

徐承恩坦然了，選定了自己的位置，一個白天行醫、晚上寫作的民間史家，繼續在探索香港身世的道途上。

何必再當想像的中國人？評《香港，鬱躁的家邦》

2017年，本業為醫生的青年民間學者徐承恩，憑藉對家鄉的真切摯愛，以及社會科學的紮實訓練，花上數年的工餘時光，完成了40萬餘言的《香港，鬱躁的家邦：本土觀點的香港源流史》（下簡稱《鬱躁家邦》）。

歷史尋找本土 — 讀徐承恩的《香港，鬱躁的家邦》

史家徐承恩在台灣出版新作《香港，鬱躁的家邦：本土觀點的香港源流史》（書本改寫自他在香港出版的《鬱躁的城邦》，圖為《鬱》封面）

何必再當想像的中國人？

香港人大部分是自私的
所以連登很亂